\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[SOP]{Sygnały}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{2016}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Wstęp}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Standard POSIX}
	Portable Operating System Interface for Unix. Określa zestaw standardowych API systemu UNIX. Jest to też od 2003 roku standard  ISO/IEC~9945:2003
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Standard POSIX}
	Definiuje między innymi:
	\BI
    \I semafory (binarne),
    \I proces blokowania pamięci,
    \I pliki mapowane w pamięci i współdzielona pamięć,
    \I kolejkowanie priorytetowe,
    \I sygnały w czasie rzeczywistym,
    \I liczniki czasu (timers),
    \I komunikacja międzyprocesowa
    \I synchroniczne operacje wejścia/wyjścia (I/O),
    \I asynchroniczne operacje wejścia/wyjścia (I/O),
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\section{Procesy}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Proces}
	Egzemplarz wykonywanego programu. Jest on identyfikowany przez PID (identyfikator procesu).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Identyfikator procesu}
	PID - itedntyfikator procesu. PPID - identyfikator procesu rodzica.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Pobranie identyfikatora procesu}
	\begin{verbatim}
       #include <sys/types.h>
       #include <unistd.h>

       pid_t getpid(void);
       pid_t getppid(void);	
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\section{Sygnały}

\subsection{Ogólnie o sygnałach}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Sygnał (w kontekście systemu operacyjnego)}
	Metoda komunikacji międzyprocesowej. Działa na zasadzie podobnej do przerwania.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Sygnał (w kontekście systemu operacyjnego)}
	W systemach zgodnych z POSIX sygnał może zostać wysłany albo przez system (na przykład błędny dostęp do pamięci), albo komendą kill.
	\end{block}
	\begin{block}{Windows}
	Windows nie ma obsługi sygnałów takiej jak w systemach typu POSIX, natomiast można to emulować za pomocą APC (asynchronous procedure call).
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Obsługa sygnału}
	Każdy sygnał musi zostać obsłużony. 
	Dla każdego sygnału istnieje domyślna procedura obsługi (dostarcza ją OS).
	Program może zdefiniować własną obsługę.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Sygnały}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%	
\begin{tabular}{ | l | p{0.75cm} | p{2cm} | p{10cm} | }
Sygnał & Kod & Akcja & Opis \\
\hline
SIGABRT & 6 & Terminate (core dump) & Process abort signal \\
SIGALRM & 14 & Terminate & Alarm clock \\
SIGBUS & 10 & Terminate (core dump) & Access to an undefined portion of a memory object \\
SIGCHLD & 18 & Ignore & Child process terminated, stopped, \\
SIGCONT & 25 & Continue & Continue executing, if stopped. \\
SIGFPE & 8 & Terminate (core dump) & Erroneous arithmetic operation. \\
SIGHUP & 1 & Terminate & Hangup. \\
SIGILL & 4 & Terminate (core dump) & Illegal instruction. \\
SIGINT & 2 & Terminate & Terminal interrupt signal. \\
SIGKILL & 9 & Terminate & Kill (cannot be caught or ignored). \\
SIGPIPE & 13 & Terminate & Write on a pipe with no one to read it. \\
SIGQUIT & 3 & Terminate (core dump) & Terminal quit signal. \\
SIGSEGV & 11 & Terminate (core dump) & Invalid memory reference. \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Sygnały}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%	
\begin{tabular}{ | l | p{0.75cm} | p{2cm} | p{10cm} | }
Sygnał & Kod & Akcja & Opis \\
\hline
SIGSTOP & 23 & Stop & Stop executing (cannot be caught or ignored). \\
SIGTERM & 15 & Terminate & Termination signal. \\
SIGTSTP & 20 & Stop & Terminal stop signal. \\
SIGTTIN & 26 & Stop & Background process attempting read. \\
SIGTTOU & 27 & Stop & Background process attempting write. \\
SIGUSR1 & 16 & Terminate & User-defined signal 1. \\
SIGUSR2 & 17 & Terminate & User-defined signal 2. \\
SIGPOLL & 22 & Terminate & Pollable event. \\
SIGPROF & 29 & Terminate & Profiling timer expired. \\
SIGSYS & 12 & Terminate (core dump) & Bad system call. \\
SIGTRAP & 5 & Terminate (core dump) & Trace/breakpoint trap. \\
SIGURG & 21 & Ignore & High bandwidth data is available at a socket. \\
SIGVTALRM & 28 & Terminate & Virtual timer expired. \\
SIGXCPU & 30 & Terminate (core dump) & CPU time limit exceeded. \\
SIGXFSZ & 31 & Terminate (core dump) & File size limit exceeded \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{frame}

\subsection{Sygnały w praktyce}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Definicje}
	\begin{block}{Wysłanie sygnału z linii komend}
	kill sygnał PID
	\end{block}
	\begin{block}{Wysłanie sygnału w języku C}
	\begin{verbatim}
#include<signal.h>	

int kill(pid_t pid, int sig);
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Praktyka}
	\begin{block}{Przykład na żywo}
	Z linii komend, oraz z programu w C.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Obsługa sygnałów}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Obsługa sygnału}
	Czasami istnieje potrzeba zastąpienia domyślnej obsługi sygnału. Można to zrobić.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Obsługa sygnału -- kiedy się przydaje?}
	\BI
	\I Zablokowanie (zignorowanie) jakiegoś sygnału - na przykład nie chcemy, aby program się zakończył w przypadku wciśnięcia klawiszy Ctrl+C
	\I Posprzątanie i zakończenie programu
	\I Dynamiczna rekonfiguracja programu
	\I Zapisanie czegoś do logów
	\I Zablokowanie uruchamianiu wielu kopii programu
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Zbiory sygnałów}
	\begin{verbatim}
    int sigemptyset(sigset_t *z)
          -- zeruje zbiór sygnałów.
    int sigfillset(sigset_t *z)
          -- dodaje wszystkie dostępne sygnały.
    int sigaddset(sigset_t *z, int s)
          -- dodaje sygnał.
    int sigdelset(sigset_t *z, int s)
          -- usuwa sygnal.
    int sigismember(const sigset_t *z, int s)
          -- sprawdza czy sygnał jest w zbiorze
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Ustawienie procedury obsługi sygnału}
\begin{verbatim}
int * sigaction(int numer_sygnalu,
        struct sigaction * akcja,
        struct sigaction * poprzednia_akcja);
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
struct sigaction {
        sighandler_t sa_handler;
        sigset_t sa_mask;
        unsigned long sa_flags;
        void (*sa_restorer)(void);
};
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
void handler(int numer_sygnalu);
// SIG_IGN, SIG_DFL
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Obsługa zgodna z POSIX}
\begin{verbatim}
#include <signal.h>
void handler (int signum) { 
    printf("Sygnał %d\n", signum);
}
int main(int argc, char **argv) {
    struct sigaction new_action, old_action;
    new_action.sa_handler = handler;
    sigemptyset (&new_action.sa_mask);
    new_action.sa_flags = 0;
    sigaction (SIGUSR1, &new_action, &old_action);
    for (;;) sleep(1);
    return 0;
}
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Oczekiwanie na sygnał  }
\begin{verbatim}
int pause(void);
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Wygodniejsza metoda na ustawienie sygnału}
\begin{verbatim}
void * signal(int syg, void * obsluga);
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{O obsłudze sygnałów}
	\begin{block}{Przykłady}
	Czas na kilka przykładów.
	\end{block}
\end{frame}
% \begin{verbatim}
% 
% \end{verbatim}




\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item Wikipedia
		\item Silberschatz, Galvin, Gagne --- ,,Podstawy Systemów Operacyjnych''
		\item moja wiedza
 	\end{itemize}
 	\end{center}
}

\end{document}
